\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{kpfonts}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{enumitem}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\parindent0pt

\usepackage{babel}

\title{120 -- Anneaux $\mathbf{Z}/n\mathbf{Z}$. Applications}
\author{Vincent-Xavier \bsc{Jumel}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Généralités}

\begin{definition}
  On appelle un anneau tout triplet $(A,+,\cdot)$, où $A$ est un
  ensemble qui satisfait aux conditions suivantes :
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $(A,+)$ est un groupe abélien, de neutre noté 0 ;
    \item $\cdot$ est associative, de neutre noté $1_A$ (ou 1) ;
    \item $\cdot$ est distributive sur $+$.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{exemples}
  \begin{itemize}
    \item $\{0\}$ est l'anneau nul ;
    \item $\mathbf{Z}$ est un anneau.
  \end{itemize}
\end{exemples}

\begin{definition}
  Dans un anneau $A$, on appelle \emph{diviseurs de zéro} à gauche
  (resp. à droite) tout élément non nul $a$ de $A$ tel qu'il existe
  $b\in A\setminus\{0\}$, $ab = 0$ (resp. $ba = 0$).
\end{definition}

\begin{proposition}
  Un élément non nul est régulier à gauche s'il n'est pas diviseur de
  zéro à gauche.
\end{proposition}

\begin{definition}
  Un anneau $A$ est dit \emph{intègre} est un anneau non-nul, commutatif
  et sans diviseurs de zéro.
\end{definition}

\begin{theoreme}
  L'ensemble $U(A)$ des éléments inversibles d'un anneau est stable pour
  la multiplication. $(U(A), \cdot)$ est un groupe.
\end{theoreme}

\begin{definition}
  On appelle \emph{idéal} d'un anneau $A$ toute partie $I \subset A$
  telle que
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $I$ est un sous-groupe additif de $A$ ;
    \item $\forall a \in A,\ \forall i \in I,\ ai \in I$
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remarque}
  La notion d'idéal joue un rôle analogue à la notion de sous-groupe
  distingué.
\end{remarque}

\begin{theoreme}
  Soient $A$ un anneau commutatif et $a$ un élément de $A$. Alors
  l'idéal engendré par $\{a\}$ est $aA$
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Tout idéal de $A$ contenant $a$ doit contenir $aA$. D'autre part, $aA$
  est un idéal, bilatère car dans un anneau commutatif.

  Enfin, $a = 1 \cdot a$ montre que $a\in aA$.
\end{proof}

\begin{definition}
  Un tel idéal est l'idéal principal engendré par $A$.
\end{definition}

\begin{exemples}
  \begin{itemize}
    \item Dans $\mathbf{Z}$ tout idéal est principal ;
    \item dans $A^{\mathbf{N}}$, l'idéal des suites nulles à partir d'un
      certain rang n'est pas principal.
  \end{itemize}
\end{exemples}

\begin{definition}
  On appelle somme d'idéaux l'idéal engendré par la réunion.
\end{definition}

\begin{theoreme}
  La somme d'idéaux est un idéal.
\end{theoreme}

\section{Anneaux principaux}

\begin{definition}
  On appelle anneau principal un anneau dans lequel tout idéal est
  principal
\end{definition}

\begin{exemple}
  $\mathbf{Z}$ est principal.
\end{exemple}

\begin{definition}
  PGCD

  PPCM
\end{definition}

\begin{theoreme}[Bezout]
\end{theoreme}

\begin{corollaire}
  $a$ premier avec $b$ et $a$ premier avec $c$ entraine $a$ premier avec
  $bc$.
\end{corollaire}

\begin{theoreme}[Gauss]
  $a$ premier avec $bc$ et $a$ divise $b$ alors $a$ divise $c$
\end{theoreme}

\begin{corollaire}
  Se généralise à plusieurs valeurs $b_1,\dots,b_n$ premièrs entre eux
  dans leur ensemble.
\end{corollaire}

Anneaux factoriels (en particulier euclidien => principal => factoriel)

$K[X]$

Anneaux des entiers de Gauss $K[i]$

Anneau K$[\sqrt{2}]$





\end{document}
